\section{Aproksymacja}
\subsection{ogólny sposób aproksymacji średnio kwadratowej (wyprowadzenie)}
Dysponując układem funkcji bazowych w podprzestrzeni $X_n$:
$$\varphi_i(x), \quad i=0,1,\dots,m$$
szukamy wielomianu F(x) będącego najlepszym przybliżeniem średnio kwadratowym funkcji f(x) na zbiorze $X=(x_j)$:
$$F(x) = \sum_{i=0}^m a_i \varphi_i(x)$$
Dla F(x) liczymy normę $L_2$ \footnote{$||f(x)-F(x)|| = ( \int_{a}^{b} |f(x)-F(x)|^2 dx )^{\frac{1}{2}}$}

\begin{equation}
	H(a_0,a_1,\dots,a_m)=\sum_{j=0}^n w(x_j)\left[f(x_j)-\sum_{i=0}^m a_i\varphi_i(x_j) \right]^2 = \sum_{j=0}^n w(x_j)R_j^2
\end{equation}
gdzie $R_j$ jest odchyleniem w punkcie $x_j$

Szukamy minimum funkcji H ze względu na współczynniki

$$\cfrac{\partial H}{\partial a_k} =0,\quad k=0,1,\dots,m$$

Warunek ten generuje m+1 równań liniowych z m+1 niewiadomymi:
\begin{equation}
	\boxed{
	\cfrac{\partial H}{\partial a_k} = -2\sum_{j=0}^n w(x_j)\left[ f(x_j) - \sum_{i=0}^m a_i\varphi_i(x_j)\right]\varphi_k(x_j) =0, \qquad k=0,1,\dots,m
	}
\end{equation}

Powyższy układ równań jest układem normalnym, ponieważ funkcje bazowe są niezależne liniowo, istnieje więc dokładnie jedno rozwiązanie minimalizujące wartość H.
Po założeniu $w(x)=1$ układ można zapisać w postaci macierzowej
\begin{equation}
	D^TDA=D^Tf
\end{equation}
$$
D=\left[
\begin{array}{ccc}
\varphi_0(x_0) & \cdots & \varphi_m(x_0)\\
\varphi_0(x_1) & \cdots & \varphi_m(x_1)\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
\varphi_0(x_n) & \cdots & \varphi_m(x_n)\\
	
\end{array}
\right]_{nxm}
\quad
A=\left[
\begin{array}{c}
	a_0\\
	a_1\\
	\vdots\\
	a_m\\
\end{array}
\right]_{mx1}
\quad
f = \left[
\begin{array}{c}
f(x_0)\\
f(x_1)\\
\vdots\\
f(x_n)\\
\end{array}
\right]_{nx1}
$$
\subsection{aproksymacja średnio kwadratowa w bazie jednomianów (wyprowadzenie)}
Jako bazę przyjmujemy ciąg jednomianów
$$1,x,x^2,\dots,x^m$$
warunek minimum przyjmuje postać:
\begin{equation}
	\sum_{j=0}^n \left[ f(x_j)-\sum_{i=0}^m a_ix_j^i \right] x_j^k =0 \quad k=0,1,\dots,m
\end{equation}
po zmianie kolejności sumowania
\begin{equation}
	\sum_{j=0}^n  f(x_j) x_j^k = \sum_{i=0}^m a_i(\sum_{j=0}^n x_j^{i+k})
\end{equation}
i wprowadzeniu oznaczeń:
$$
g_{ik} = \sum_{j=0}^n x_j^{i+k} \qquad \rho_k=\sum_{j=0}^n f(x_j)x_j^k
$$

Otrzymujemy układ normalny:
\begin{equation}
	\sum_{i=0}^m a_i g_{ik} = \rho_k \Longrightarrow G^Ta=\rho
\end{equation}
\begin{itemize}
\item Jeżeli m=n aproksymacja pokrywa się z wielomianem interpolującym

\item stopień wielomianu powinien być znacznie mniejszy od ilości węzłów

\item dla $m > 6$ układ źle uwarunkowany
\end{itemize}